採購5,300萬個罩 暫僅400萬抵港 市民促交代CSI口罩去向

採購5,300萬個罩 暫僅400萬抵港
市民促交代CSI口罩去向

【肺炎大爆發】

【本報訊】武漢肺炎疫情爆發，市民急忙購買口罩防疫，各大藥房口罩嚴重短缺。一直奉行「佛系」撲口罩的香港特區政府，屬下政府物流署昨回覆本報查詢時表示，已訂購逾5,300萬個口罩，但只有400萬個運抵本港，佔總訂購量7.5%，但未有透露該批口罩的防護等級、價錢、將如何分配等資料。大批市民不滿政府口罩去向未明，質疑落入外人之手，昨到禮賓府遊行抗議。有立法會議員決定向立法會提出質詢，要求交代政府口罩的分配。

記者：王家文 佘錦洪

相關新聞：被困家庭唯一訴求：盡快回港

政府冇罩用導致全城缺罩，醫護人員缺乏口罩情況更令人擔心，諷刺的是懲教工業製造、原只供政府內部使用或分發給社福機構的「CSI（Correctional Services Industries）」口罩卻流落民間，藍絲活動CSI口罩更「老是常出現」，有網民甚至發現外國網站如eBay有售「CSI口罩」。

約500名市民昨響應銀髮族號召，遊行到禮賓府抗議，促政府交代CSI口罩的去向。夏家朗攝

遊行人士怒喊「林鄭落地獄」

民主黨立法會議員涂謹申將向立法會提出書面質詢，要求政府提供各部門及非政府組織分別獲得懲教工業製造的口罩數量，以及連日來公營醫療體系獲提供的各項防護裝備數量，及從1月21日至2月21日每日存量。他又要求政府回應會否向全港長者免費派發口罩。

約500名市民響應銀髮族號召，昨午遊行到禮賓府，質問特首林鄭月娥「CSI口罩去咗邊？」有遊行人士怒轟林鄭抗無能，沿途高呼「林鄭落地獄」，響徹中環上亞厘畢道。

有遊行人士指政府每月生產口罩但不分給市民。夏家朗攝

遊行發起人譚國新強調，今次遊行非要向林鄭乞求口罩，「係要佢交代啲CSI口罩去晒邊」。他指其他國家做好防疫措施，但香港人要半夜三更排隊買口罩，仍買不到，批評林鄭抗疫無能，在全球缺罩下，竟以價低者得採購，「十世都買唔到」。銀髮族自製大型白色布口罩，諷刺港人沒口罩用。隊伍拉起寫上「林奠無能，CSI口罩去咗邊」的黑色橫額，有市民舉起「政府不作為，市民要自救」等標語，沿途叫喊「林鄭落地獄」等口號。

參與遊行的黃小姐指政府每月生產口罩，但不分給市民，任由市民排隊，「見到啲公公婆婆去排好心酸」，口罩價格也被炒貴，「一句話我哋買唔到，你搵到就叫我哋去買，係好不負責任」。她批評政府寧願為警察購買充足防護裝備，也不為市民設想，斥政府無能防疫。

前醫護郭女士曾在內科病房工作多年，不滿政府連醫護人員的安全也置之不理，甚至徵用童軍做義工抗疫，「點解香港政府同警方要啲細路去死呀？」遊行人士將口罩掛在禮賓府外的鐵馬後和平離開。

另外，早前有消息指醫院失竊口罩，醫管局總行政經理（病人安全及風險管理）何婉霞昨在記者會澄清，沒收到醫院大量失竊口罩報告。她指醫管局有監察口罩使用量，望醫護人員審慎使用。她指醫管局有制訂感染風險指引，例如診症室建議用外科口罩；分流站佩戴護目罩及黃色保護衣和即棄手套；若接收懷疑感染個案會加強監察病房，會用即棄頭罩、N95及全套防護裝備等。被問到懲教署生產的口罩被指不符醫管局招標採購標準，何無正面回應，只稱醫院的外科口罩經醫管局招標採購。